---
slug: soderzhanie-i-razvitie-gorodskogo-imushestva
title: Городское имущество
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Городское имущество

Городской недвижимости обеспечены бережный уход и грамотное управление.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит существенный вклад в достижение стратегических целей «Весь Таллинн в движении», «Удобное городское пространство», «Дом, который начинается с улицы» и «Зеленый переход », а также большой вклад в достижение стратегической цели «Доброжелательная община».**

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)** — применение принципов универсального дизайна при проектировании среды недвижимости помогает улучшать доступность городской среды. Владение землей и правами, необходимыми для развития городского пространства, позволяет развивать связанные с мобильностью услуги на новом уровне.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** — владение землей и правами, необходимыми для развития городского пространства, а также грамотное планирование среды недвижимости города и сотрудничество, содействуют формированию разнообразных и привлекательных городских центров притяжения.

**[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** — потребности нуждающихся в недорогом, доступном, энергоэффективном и удобном жилье, расположенном в нетиповых кварталах, удовлетворяются с помощью жилищных услуг. Консультирование и поддержка собственников недвижимости и членов квартирных товариществ нацелены на развитие навыков управления недвижимостью и помогают делать жилую среду безопаснее и привлекательнее.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** — проектирование новых энергосберегающих зданий с оптимальной пространственной программой и инвестирование в энергоэффективность таллиннских домов способствуют достижению климатической нейтральности и эффективности в использовании ресурсов.

**[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** — планирование городской среды в сфере недвижимости, в том числе организация социального размещения в различных районах города содействует сплоченности общества.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы внедрения

**Грамотное планирование.** Грамотное планирование — это поиск баланса между рентабельностью, удовлетворением нужд пользователей и целями. Обеспечиваются продуманное землепользование и пространственные программы зданий. Город строит здания только оптимального размера и содействует совместному использованию зданий. Новые городские здания являются рентабельными зданиями класса энергоэффективности А, в которых используется как можно больше энергосберегающих решений (например, солнечные панели, управление освещением, вентиляция с рекуперацией тепла). При заказе услуг ремонта зданий соблюдается принцип масштабной экономии.

**Сотрудничество.** Город является надежным партнером для частного сектора, включая квартирные товарищества, консультируя и поддерживая их в управлении недвижимостью. При совершении инвестиций в недвижимость (проектирование, строительство, эксплуатация) ведется тесное сотрудничество с государством, частным сектором, университетами и всей городской организацией, чтобы обеспечить оптимальные решения и оптимальный опыт пользования во всех новостройках.

## Цели

1. **Городское имущество используется наилучшим образом, обеспечен оптимальный объем недвижимости для оказания услуг.**

   К развитию и ремонту недвижимости, необходимой для оказания услуг, привлечены эксперты из частного сектора, университетов и профильных союзов.

   Город использует свое имущество для обеспечения доступности услуг и получения дохода. К строительству поддерживающей инфраструктуры и модернизации городского пространства для оказания услуг привлекаются эксперты из частного сектора, университетов и объединений. Например, для оказания услуг арендуется недвижимость у частного сектора, если это целесообразнее владения имуществом.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Город располагает необходимой для достижения стратегических целей недвижимостью.**  
     Начальный уровень: индикатор будет разработан к 2023 году
     Целевой уровень: будет определен после установления начального уровня
   - **Доля неиспользуемой недвижимости сокращается или она сохраняется в качестве земельного ресурса (ветхие и старые постройки сносятся или отчуждаются).**  
     Начальный уровень: индикатор будет разработан к 2023 году  
     Целевой уровень: будет определен после установления начального уровня

2. **Устойчивое управление городским имуществом.**

   Городская среда недвижимости развита продуманно, инвестиции совершены согласно долгосрочной стратегической программе. Недвижимость содержится в надлежащем состоянии, управляется эффективно, соответствует утвержденным требованиям и ожиданиям пользователя. Недвижимость используется по цели назначения и максимально рентабельно в течение всего срока службы.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Cостояние среды недвижимости улучшается.**  
     Начальный уровень: индикатор будет разработан к 2023 году  
     Целевой уровень: будет определен после установления начального уровня
   - **Удовлетворенность пользователей городской недвижимостью и недвижимостью, находящейся в ведении Департамента городского имущества, растет.**  
     Начальный уровень: измерение начнется в 2022 году
     Целевой уровень: будет определен после установления начального уровня

3. **У города имеется соответствующий потребностям жилищный фонд как для нуждающихся, так и для достижения стратегических целей города.**

   Жилищный фонд города сохраняется и развивается. Всем нуждающимся обеспечена соответствующая потребностям и требованиям правовых актов жилплощадь.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Kоличество людей, ходатайствующих у города о жилплощади, уменьшается (этому во многом способствуют и другие направления, например, социальное обеспечение).**  
     Начальный уровень: 2443 (2020 г.)
     Целевой уровень: 2100 (2025 г.)

## Программы действий

1. **Целесообразное пользование городской землей**

   Посредством мер по планированию и землеустройству созданы возможности для целесообразной эксплуатации городской недвижимости. Город владеет землей и недвижимостью в основном по трем причинам:

   - для оказания услуг (например, школы, детсады);
   - для обеспечения и координации сбалансированного пространственного развития, включая баланс между общественными и частными интересами (например, парки, зеленые насаждения);
   - для смягчения перебоев на рынке или оказания содействия определенной экономической деятельности.

   Город предпочитает продаже земли повышение ее стоимости, а при продаже стремится к тому, чтобы стоимость земли предварительно была повышена. Для достижения стратегических целей город может приобретать новую землю. Количество приобретенных городом или обремененных вещным правом объектов недвижимости растет.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;приобретение городом недвижимости; 2)&nbsp;планирование эксплуатации имеющейся городской земли, внесение предложений по составлению планировок, участие в составлении условий проектирования; 3)&nbsp;разработка принципов и инструкций или участие в их разработке (например, земельная политика, приобретение новой земли, временное хранение земли в резерве без оптимальной эксплуатации _в сотрудничестве со сферой городского планирования_).

2. **Pационально управляемые и экологически чистые городские здания**

   Обеспечены необходимые для оказания услуг и функционирования городской организации недвижимость и инфраструктура. Существует продуманная пространственная программа для городских зданий, они соответствуют современным требованиям, необходимым для оказания услуг. При проектировании зданий соблюдается принцип оптимального использования ресурсов в течение срока их эксплуатации. При реновации, проектировании и строительстве учитываются принципы энергоэффективности, а также весь жизненный цикл здания и возникающие при строительстве выбросы парниковых газов. В новых и ремонтируемых зданиях города используются заводские изоляционные элементы, климатоустойчивые материалы и решения (в том числе и для защиты от тепловых волн). Энергопотребление зданий соответствует действующим минимальным требованиям и рентабельно. Управление и ремонт в течение срока службы зданий соответствует стандартам и является оптимальным. Город стремится оказывать услуги по ремонту недвижимости централизованно, чтобы обеспечивать профессиональное и устойчивое управление средой недвижимости. Особое внимание уделяется улучшению микроклимата в попечительских учреждениях.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;проектирование, строительство, благоустройство и реновация недвижимости, организация ремонтных работ (включая повышение энергоэффективности); 2)&nbsp;улучшение доступности; 3)&nbsp;ведение и развитие Таллиннского регистра недвижимости; 4)&nbsp;создание целостного обзора городского портфеля недвижимости и управление портфелем недвижимости; 5)&nbsp;централизация оказания услуг по ремонту недвижимости; 6)&nbsp;внедрение разрабатываемой инфосистемы недвижимости.

3. **Нуждающиеся, а также важные для города работники обеспечены жилплощадью**

   У города имеются необходимые для оказания социальных услуг жилплощадь, социальное жилье для нуждающихся и жилые помещения для того, чтобы мотивировать важных для города работников переезжать на работу в Таллинн и оставаться здесь. Срочно нуждающиеся в жилье люди получают жилье в разумные сроки. Предлагается соответствующее потребностям размещение.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;проектирование, строительство, реконструкция, обустройство подразделений социального размещения; 2)&nbsp;проектирование, строительство, реконструкция, обустройство социального жилья; 3)&nbsp;сдача жилплощади в аренду; 4)&nbsp;поддержка проектов ЖКХ; 5)&nbsp;адаптация жилья для людей с особыми потребностями; 6)&nbsp;составление программы мер ЖКХ.

4. **Эффективное сотрудничество с частным сектором при ремонте и развитии недвижимости** _(в сотрудничестве со сферой предпринимательской среды)_

   При ремонте и развитии недвижимости, необходимой для оказания городских услуг, город ведет эффективное сотрудничество с частным сектором. Строительство на городской земле разрешается по мере необходимости. Партнерство государственного и частного секторов при развитии недвижимости предоставляет компаниям право действовать с конкретной целью в определенный период и на определенных условиях. Сотрудничество направлено на создание объектов и функций, необходимых для выполнения отраслевых задач города, с привлечением инвестиций и опыта частного сектора. Как правило, заключаются долгосрочные договоры. Совместно с частным сектором ищутся возможности более эффективного управления недвижимостью с внедрением новых инфотехнологических решений.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;установление права на застройку; 2)&nbsp;обременение недвижимой вещи реальным сервитутом или личным правом пользования; 3)&nbsp;предоставление концессий; 4)&nbsp;использование TAL-BIM (информационная модель таллиннских зданий и сооружений); 5)&nbsp;круглые столы с партнерами.

5. **Kонсультирование и поддержка собственников недвижимости и квартирных товариществ, включая урегулирование споров и проблем сотрудничества, а также применение мер поддержки**

   Владельцы квартир и руководители квартирных товариществ знакомы с регулирующими их деятельность правовыми актами и могут лучше управлять своей недвижимостью. Поддержка квартирных товариществ посредством различных мер (например, консультирование, урегулирование споров, денежные пособия) помогли сделать жилую среду безопаснее, привлекательнее и экологичнее. Таллиннская комиссия по аренде жилья регулирует споры, возникающие при аренде жилых помещений на административной территории города. Кроме того, собственников и квартирные товарищества консультирует Информационный центр таллиннских квартирных товариществ, который помогает им в решении проблем сотрудничества и координирует решение межведомственных вопросов.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;обучение и консультирование собственников квартир и руководителей квартирных товариществ; 2)&nbsp;оказание поддержки квартирным товариществам, чтобы они могли делать свою жилую среду безопаснее, привлекательнее и экологичнее; 3)&nbsp;организация работы комиссии по аренде жилья; 4)&nbsp;организация работы комиссии по квартирным товариществам; 5)&nbsp;инициирование создания комиссии по рассмотрению споров.

6. **Земельные процедуры**

   Исполнены вытекающие из закона «Об организации местного самоуправления», закона Эстонской Республики «Об основах реформы собственности», закона «О земельной реформе» и т. д. задачи местного самоуправления в сфере недвижимости. Например, проведены предварительные процедуры земельной реформы, а Налогово-таможенному департаменту представлены исходные данные, необходимые для начисления земельного налога.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;сбор, обработка и представление необходимых для начисления земельного налога исходных данных; 2)&nbsp;производство предварительных процедур земельной реформы (для приватизации земли, установления государством права на застройку земли, оставления земли в собственности государства); 3)&nbsp;подача заявок о выделении из государственного земельного резерва земли, необходимой для выполнения задач города; 4)&nbsp;организация раздела городской земли на участки в соответствии с решениями планировки, требованиями землеустройства и общественным интересом.

</Content>
